# Express
El módulo nativo *http* de Node se usa para crear servidores web y es muy potente pero no destaca por su simplicidad. Por ello, vamos a usar [express](https://www.npmjs.com/package/express), un framework para construir servidores web en Node. Existen otros frameworks similares a **express** como [koa](https://www.npmjs.com/package/koa), [fastify](https://www.npmjs.com/package/fastify), o [nest.js](https://www.npmjs.com/package/@nestjs/core), que también son muy interesantes y potentes. Todos tienes sus ventajas y desventajas, pero **express** es sin duda el de uso más extendido.

El módulo express es una extensión del módulo `http` por lo que realmente cuando lo usamos, por detrás express está usando el módulo `http` para realizar las acciones. Para instalarlo:

```
npm i express
```

Ejemplo de servidor web en express:

```javascript
const express = require('express');
const app = express();

app.use((req, res) => res.send('Hello express!'));

app.listen(3000); // indicamos a express que escuche el puerto 3000
```

Como apunte, indicar que aquí se le indica a **express** que espere requests en el puerto 3000, pero podría ser cualquier otro puerto de nuestra máquina siempre que no esté en uso por otro proceso. También hay que tener en cuenta que la función `app.listen` acepta como segundo argumento un callback, que será ejecutado inmediatamente después de que el servidor haya arrancado. Por ejemplo:

```javascript
app.listen(4000, () => console.log('Servidor listo, escuchando en localhost:4000'));
```

---

## Middleware
Para entender **express** es imprescindible entender el concepto de **middleware**. Express, al igual que el **core module** `http` de Node, recibe una *request* y genera una *response*. La diferencia con el módulo `http`, es que **express** hace que todas las request pasen por un *array* configurable de funciones. Cada una de estas funciones por las que pasan los objetos *request* y *response* es lo que llamamos **middlewares**. 

![Express middleware](https://miro.medium.com/max/1400/1*ptNjzuT0m2BQ9YpQTVwVLg.png)

* Los middlewares pueden ser funciones propias o funciones de módulos instalados mediante npm.
* El array de middlewares está ordenado, se ejecutarán siguiendo siempre el flujo de código.
* Cada middleware tiene acceso a la *request* y la *response*, por lo que podrá leerlas y modificarlas.
* Opcionalmente puede tener acceso a un objeto `err`, que contendrá un posible `Error` tirado por el middleware anterior.
* Cada middleware tiene acceso a la función `next()`, una función especial de **express** que transfiere el control al siguiente middleware del array.

El beneficio de tener las operaciones de un servidor web definidas como en una cadena de funciones, es la reutilización de código y la predictibilidad. Por ejemplo, imaginemos que los usuarios nos mandan un *string* para identificarse en cada *request*, podríamos definir un *middleware* que procesase esa identificación, dejando pasar la request al siguiente *middleware* sólo si la identificación es correcta, y si no lo es, redirigir la request a otro *middleware* que se encargase de gestionar los errores. Una vez tenemos esos dos *middlewares* podemos indicarle a **express** que queremos usarlos en cada ruta de nuestro servidor, y nos ahorramos escribir el mismo código una y otra vez.

Para asignar middlewares a la app usamos `app.use(<function>)`, donde `<function>` sería el *middleware* que queremos ejecutar. 

```javascript
const express = require('express');
const app = express();

app.use((req, res, next) => {
  console.log('Middleware número 1');
  next(); //pasamos al siguiente middleware
});

app.use((req, res, next) => {
  if (req.headers.authorization === 'superSecreto') {
    next();
  } else {
    res.statusCode = 401;
    res.end('Identificación incorrecta');
  }
});

app.use((req, res) => {
  res.statusCode = 200;
  console.log('Middleware número 2');
  res.end('Bienvenido!');
});

app.listen(3000);
```

Como se comentó anteriormente también hay módulos instalables mediante **npm** que se pueden usar como middleware. Por ejemplo con el módulo `morgan`, es un logger, es decir, un software que se encarga de procesar de forma automática información de todos los eventos que ocurren en un servidor web. Puede usarse para imprimir por pantalla datos de cada petición sin tener que hacer un `console.log`, o `console.warn`, o `console.err`, explícitos. Para instalarlo:

```
npm i morgan
```

```javascript
const express = require('express');
const morgan = require('morgan');

const app = express();

app.use(morgan('combined')); // formato: combined, tiny, etc. (ver docs)

// Rutas del servidor Express, las vemos en el siguiente apartado
app.get('/api/saludos/mundo', (req, res) => {
  res.send({ mensaje: 'Hola mundo!' });
});

app.get('/api/saludos/express', (req, res) => {
  res.send('Hola Express');
});

app.listen(3000, () => console.log('Escuchando!'));
```

---

## Rutas
Las **rutas** (también conocidas como *URLs*, *endpoints*, etc.) son unos middlewares especiales que sólo responden a peticiones HTTP realizadas a una determinada URL (o patrón) y con un determinado método. Por lo general procesan información entrante y envían una respuesta al cliente.

Por ejemplo, un servidor web que tenga una página principal en la ruta `/`, una página de contacto en la ruta `/contact` y el resto de las rutas queremos que den un 404.

```javascript
const express = require('express');
const app = express();

app.get('/', (req, res) => {
  res.statusCode = 200;
  res.end('Portada!');
});

app.get('/contact', (req, res) => {
 res.statusCode = 200;
 res.end('Contacto');
});

// Sólo se ejecuta si no entra en ninguna de las rutas anteriores
app.use((req, res) => {
 res.statusCode = 404;
 res.end('Not found :(');
});

app.listen(3000);
```


Cabe señalar también, que cada ruta puede definir varios middlewares, que se aplicarán secuencialmente. Por ejemplo, una ruta con un único middleware puede definirse como:

```javascript
const handler = () => {
  console.log('Función middleware 1');
  next();
}

app.get('/api/ruta', handler);
```

Y una ruta con varios middlewares:

```javascript
const express = require('express');
const app = express();

const handler = (req, res, next) => {
  console.log('Función middleware 1');
  next();
}

const handler2 = (req, res, next) => {
  console.log('Función middleware 2');
  next();
}

const handler3 = (req, res) => {
  console.log('Función middleware 3');
  res.send();
}

app.get('/api/ejemplo', handler, handler2, handler3);

app.listen(3000);
```

Esto aplicaría secuencialmente el primer *middleware*, que haría uso de la función `next` para indicar a *express* que debe transferir el flujo de ejecucion a la siguiente función configurada como *middleware* para la ruta, que volvería a llamar a `next`, para llegar finalmente la tercera función *middleware* que como vemos finalmente envía la respuesta al cliente con `res.send()`.

---

## Objetos Request y Response
Vamos a ver algunas propiedades útiles que **express** añade automáticamente a `req` y `res` (Request y Response):

```javascript
req.ip // dirección ip desde donde se originó la petición
req.path // ruta de la url (sin querystring)

res.end() // función que finaliza y envía una respuesta sin body al cliente
res.status(code) // función que establece el estado HTTP de la respuesta (200, 404, etc...)
res.send(content) // función que finaliza la respuesta y envía un objeto al cliente
res.sendFile(path) // función que envía el contenido del fichero en ese path
res.set(header, value) // función establece headers de la respuesta
```

A modo de resumen, podemos decir que las formas más habituales que usa un cliente para enviar información al servidor son:
* Mediante **path params** en la URL
* Mediante **query params** (o **querystring**) en la URL
* Mediante el **body** de la *request*

### Path params
Otra característica importante de las rutas es que se pueden definir rutas variables (patrones) definiendo parte de las mismas como parámetros, por ejemplo en **express** se puede definir una ruta así (imaginemos que *handler* es una referencia al *middleware* encargado de gestionar la ruta):

```javascript
app.get('/news/:year/:month', handler);
```

En este caso `:year` y `:month` son lo que se conoce como **path params**. Es decir, lo definimos como variables cuyos valores serán definidos por la propia ruta, por ejemplo, en la ruta anterior se procesarían request cuya ruta fuese algo como:
```
/news/2020/3
/news/2020/april
/news/2021/myFavoriteMonth
/news/thisYear/6
```

Como vemos, simplemente estamos definiendo los nombres de las variables cuyos valores se rellenan con los strings que forman la ruta real enviada por el cliente. No por ello estamos validando que el primer *path param* sea un número, ni que el segundo esté en entre el 1 y 12, etc. simplemente establecemos una correspondencia clave-valor. (Más adelante veremos como validar datos de entrada)

```javascript
app.get('/users/:userId/fotos/:category', (req, res) => {
  console.log(req.params);
});
```

Si hacemos un GET a `/users/34/fotos/naturaleza`, obtendremos, en `req.params`, un objeto así:

```javascript
{
  userId: '34',
  category: 'naturaleza'
}
```

### Query params
En caso de los datos que llegan por query params, es posible acceder a su contenido usando la propiedad `.query` del objeto *request*:

```javascript
// GET /search?tema=noticias&since=2010

app.get('/search', (req, res) => {
  res.send(req.query); // { tema: 'noticias', since: '2010' }
});
```

### Request body
Hemos visto que por defecto el *body* de la *request* está vacío en **express**. Para procesar un *body* de tipo JSON, en lugar de como lo gestionamos con el módulo `http` usando eventos y buffers, desde la versión 4.16 de Express podemos usar una función muy útil: `express.json()` (antes de esta versión de Express se acostumbraba a instalar un paquete externo, [body-parser](https://www.npmjs.com/package/body-parser)). Veamos un ejemplo:

```javascript
const express = require('express');
const app = express();

app.use(express.json()); 

app.post('/', (req, res) => {
 res.send(req.body);
});

app.listen(3000);
```

Simplemente estamos configurando la función `express.json()` como un *middleware* a nivel de aplicación. Es decir, todas las *requests* que se hagan al servidor pasan por esta función.

Nótese la mejora en cuanto a claridad y simplicidad con respecto a la solución usando buffers y eventos que hemos visto previamente en el módulo `http` de Node.

---

## File upload
Para la subida de ficheros a un servidor Express, es necesario especificar el `content-type` de la request en un header. Hemos visto que para enviar bodies de tipo JSON se usa `Content-Type: application/json`, pues bien, para la subida de archivos el cliente deberá incluir el header `Content-Type: multipart/form-data` en la request, es decir, el `content-type` es el mismo que se usa para definir un formulario del tipo clave-valor.

Al contrario que para los bodies de tipo JSON, para procesar la subida de ficheros, sí necesitaremos instalar un paquete especializado. Aunque existen varias opciones, la más popular para manejar este caso de uso es [multer](https://www.npmjs.com/package/multer).

```
npm i multer
```

Multer también expone una función que podemos usar como middleware. Primero, es necesario especificar el directorio del sistema de ficheros del servidor web donde se almacenarán los archivos subidos (aunque también es posible trabajar con ficheros volátiles en memoria para cada request, sin persistirlos a disco). Tras ello, es tan sencillo como definir el nombre del field del formulario en el que se espera que el cliente envíe el contenido del archivo a subir.

```javascript
const express = require('express');
const multer  = require('multer');
 
const app = express();
const upload = multer({ dest: 'uploads/' });
 
app.post('/api/profile', upload.single('avatar'), (req, res, next) => {
  // el valor de req.file será el contenido del archivo `avatar`
  // el valor de req.body será el resto de valores del formulario
  const { file, body } = req;
  res.send({ file, body });
});

app.listen(3000);
```

Por defecto, `multer` cambia el nombre de los archivos que procesa, los guarda con un identificador único y sin extensión. Si queremos conservar la extensión y el nombre original, es necesario configurar la property `storage` de `multer` manualmente:

```javascript
const upload = multer({
  storage: multer.diskStorage({
    destination: function (req, file, cb) {
      cb(null, './images/')
    },
    filename: function (req, file, cb) {
      cb(null, file.originalname)
    }
  },
  ...
});
```

Así pues, para cambiar esa configuración, deberemos de hacer el cambio en el callback que ejecuta multer cada vez que se procesa un archivo. Vemos que en esta ocasión simplemente estamos tomando `file.originalname` como nombre del archivo, pero podríamos calcular cualquier otro nombre en base a las propiedades, o definir cualquier otra lógica para calcular el nombre de archivo final.

## File download
Pueden existir ficheros almacenados en un servidor web, y que no estén sujetos a modificaciones por parte de los clientes. Es lo que se conoce como ficheros estáticos (**static files**). Puede ser que un cliente nos solicite el contenido de uno de estos ficheros (por ejemplo un fichero `.css` o un archivo de imagen `.jpg`). Para estas situaciones, lo que se suele hacer es definir un directorio específico en el servidor (por lo general llamado `static`) y hacer un puente entre las request y ese directorio usando un *middleware* especial de **express**, la función `express.static()`. Ejemplo:

```javascript
const path = require('path');
const express = require('express');

const app = express();

const port = 3000;

const staticPath = path.resolve(__dirname, 'static');

app.use(express.static(staticPath));
// app.use(express.static('static'));

app.listen(port, () => console.log(`Escuchando en ${port}`));
```

---

### Ejercicio 1
* Servidor que escucha en `localhost:3000` y cuande se hace una request `GET` a `/hola` responde `200 OK` con el body:
```json
{
  "mensaje": "Hola mundo!"
}
```

---

### Ejercicio 2
* Servidor que escucha en `localhost:3000` y cuande se hace una request `GET` a `/hola` responde `200 OK` con el body:
```json
{
  "mensaje": "Hola mundo!"
}
```
* El servidor responde el texto `Hola Express` cuando se le envía una petición `GET` a `/express`
* Además, para cualquier petición, muestra por pantalla la url usando un middleware.

---

### Ejercicio 3
* Mismas funcionalidades que el ejercicio 2, pero en esta ocasión usando `morgan` para *loggear* los eventos.

---

### Ejercicio 4
* Mismas funcionalidades que el ejercicio 2, pero añadiendo un nuevo middleware entre el primer middleware y las rutas.
* Ahora el primer middleware deberá meter en la request la property `timestamp` que contiene la fecha actual, concretamente en `req.timestamp`.
* El segundo middleware deberá imprimir por pantalla el valor de `timestamp` antes de transferir el control a la ruta correspondiente.

---

### Ejercicio 5
* Mismas funcionalidades que el ejercicio 4, pero ahora las rutas deberán añadir en el body de la response el valor de `req.timestamp`.
* Es decir, la response tendrá una forma parecida a:
```json
{
  "timestamp": "...",
  "message": "..."
}
```

---

### Ejercicio 6
* Servidor que escucha en `localhost:3000` y responde con el contenido del archivo `imagen.jpg` cuando se hace una petición `GET http://localhost:3000/imagen.jpg`

---

### Ejercicio 7
* Servidor que escucha en `localhost:3000` y tiene un endpoint `GET /api/users/:userId/photos/:id`.
* Este endpoint obtiene los *path params* de la ruta, y devuelve una respuesta con la forma:
```json
{
  "user": 34,
  "photo": 67
}
```

---

### Ejercicio 8
* Servidor que escucha en `localhost:3000` y tiene un endpoint `GET /api/users` que acepta `name` y `email` como *query params*.
* Este endpoint obtiene los *query params* de la ruta, y devuelve una respuesta con la forma:
```json
{
  "name": "Fulanito",
  "email": "fulanito@gmail.com"
}
```
